\mychapter{Cheat Sheet}
\phantomsection
\section*{Zahlenumrechnen}
\subsection*{Rechenweg}
\begin{align*}
x_1 &= \mbox{ Zahl zur Basis 10}\\
b &= \mbox{ Zielbasis z.B. 2 für Binärzahlen}\\
z &= r_1, r_2, \ldots, r_n \mbox{ Zahl zur Zielbasis}\\
\\
x_1\; \% \;b &= r_n			& \lfloor x_1 / b \rfloor &= x_2 \\
x_2\; \% \;b &= r_{n - 1}	& \lfloor x_2 / b \rfloor &= x_3 \\
& \;\vdots\vdots &  & \;\vdots\vdots &\\ 
x_{n - 1}\; \% \;b &=r_1& \lfloor x_n / b \rfloor &= 0 \\
\end{align*}

\subsection*{Beispiel Binär}
\subsubsection*{43}
\begin{align*}
x_1 &= 43\\
b &= 2\\
z &= r_1, r_2, \ldots, r_n \\
\\
43 \% 2 &= 1	& \lfloor 43 / 2 \rfloor &= 21 \\
21 \% 2 &= 1	& \lfloor 21 / 2 \rfloor &= 10 \\
10 \% 2 &= 0	& \lfloor 11 / 2 \rfloor &=  5 \\
5  \% 2 &= 1	& \lfloor  5 / 2 \rfloor &=  2 \\
2  \% 2 &= 0	& \lfloor  2 / 2 \rfloor &=  1 \\
1  \% 2 &= 1	& \lfloor  1 / 2 \rfloor &=  0 \\
\\
z &= 10\;1011
\end{align*}
\subsubsection*{92}
\begin{align*}
x_1 &= 92\\
b &= 2\\
z &= r_1, r_2, \ldots, r_n \\
\\
92 \% 2 &= 0	& \lfloor 92 / 2 \rfloor &= 46 \\
46 \% 2 &= 0	& \lfloor 46 / 2 \rfloor &= 23 \\
23 \% 2 &= 1	& \lfloor 23 / 2 \rfloor &= 11 \\
11 \% 2 &= 1	& \lfloor 11 / 2 \rfloor &=  5 \\
5  \% 2 &= 1	& \lfloor  5 / 2 \rfloor &=  2 \\
2  \% 2 &= 0	& \lfloor  2 / 2 \rfloor &=  1 \\
1  \% 2 &= 1	& \lfloor  1 / 2 \rfloor &=  0 \\
\\
z &= 101\;1100
\end{align*}
\subsubsection*{47}
\begin{align*}
x_1 &= 47\\
b &= 2\\
z &= r_1, r_2, \ldots, r_n \\
\\
47 \% 2 &= 1	& \lfloor 47 / 2 \rfloor &= 23 \\
23 \% 2 &= 1	& \lfloor 23 / 2 \rfloor &= 11 \\
11 \% 2 &= 1	& \lfloor 11 / 2 \rfloor &=  5 \\
5  \% 2 &= 1	& \lfloor  5 / 2 \rfloor &=  2 \\
2  \% 2 &= 0	& \lfloor 2 / 2  \rfloor &=  1 \\
1  \% 2 &= 1	& \lfloor 1 / 2  \rfloor &=  0 \\
\\
z &= 10\;1111
\end{align*}
\subsection*{Beispiel Oktal}
\subsubsection*{43}
\begin{align*}
x_1 &= 43\\
b &= 8\\
z &= r_1, r_2, \ldots, r_n \\
\\
43 \% 8 &= 3	& \lfloor 43 / 8 \rfloor &= 5 \\
5  \% 8 &= 5	& \lfloor 5  / 8 \rfloor &= 0 \\
\\
z &= 53
\end{align*}
\subsubsection*{92}
\begin{align*}
x_1 &= 92\\
b &= 8\\
z &= r_1, r_2, \ldots, r_n \\
\\
92 \% 8 &= 4	& \lfloor 92 / 8 \rfloor &= 11 \\
11 \% 8 &= 3	& \lfloor 11 / 8 \rfloor &= 1 \\
1  \% 8 &= 1	& \lfloor 1  / 8 \rfloor &= 0 \\
\\
z &= 134
\end{align*}
\subsubsection*{47}
\begin{align*}
x_1 &= 47\\
b &= 8\\
z &= r_1, r_2, \ldots, r_n \\
\\
47 \% 8 &= 7	& \lfloor 47 / 8 \rfloor &= 5 \\
5  \% 8 &= 5	& \lfloor 5 / 8  \rfloor &= 0 \\
\\
z &= 57
\end{align*}
\subsection*{Beispiel Hexadezimal}
\subsubsection*{43}
\begin{align*}
x_1 &= 43\\
b &= 16\\
z &= r_1, r_2, \ldots, r_n \\
\\
43 \% 16 &= 11 (= B)	& \lfloor 43 / 16 \rfloor &= 2 \\
2  \% 16 &= 2			& \lfloor 2 / 16  \rfloor &= 0 \\
\\
z &= 2B
\end{align*}
\subsubsection*{92}
\begin{align*}
x_1 &= 92\\
b &= 16\\
z &= r_1, r_2, \ldots, r_n \\
\\
92 \% 16 &= 12 (= C)	& \lfloor 92 / 16 \rfloor &= 5 \\
5  \% 16 &= 5	& \lfloor 5 / 16  \rfloor &= 0 \\
\\
z &= 5C
\end{align*}
\subsubsection*{47}
\begin{align*}
x_1 &= 47\\
b &= 16\\
z &= r_1, r_2, \ldots, r_n \\
\\
47 \% 16 &= 15 (= F)	& \lfloor 47 / 16 \rfloor &= 2 \\
2  \% 16 &= 2	& \lfloor 2 / 16  \rfloor &= 0 \\
\\
z &= 2F
\end{align*}
\newpage
\phantomsection
\section*{Rechenoperationen - Bitoperationen}

\subsection*{Shift-Operationen}

Damit nicht jedes mal binär gerechnet werden muss hier ein paar Formeln.\\

Ein Linksshift $x << y$ verschiebt man die Zahl $x$ in Binärdarstellung um $y$ stellen. Somit ergibt sich die Formel
\begin{displaymath}
x \cdot 2^y.
\end{displaymath} Als Beispiel nehmen wir den Aufruf $9_{10} << 3_{10}$ = $000\;1001_{2} << 3_{10} = 100\;1000_{2} = 72_{10}$ und mit der Formel ergibt sich $9 \cdot 2^3 = 9 \cdot 8 = 72$. Falls jedoch das Ergebnis größer als der maximale Wert des Datentyps ist, ist das Ergebnis der Formel falsch!\\

Beim Rechtsshift $x >> y$ verschiebt man die Zahl $x$ in Binärdarstellung um $y$ stellen. Hier ergeben sich zwei Formeln. Für den Fall $x > 0$ gilt
\begin{displaymath}
\left\lfloor x \cdot \left(\frac{1}{2}\right)^y\right\rfloor \mbox{ (abrunden)}
\end{displaymath}
und für den Fall $x \leq 0$ gilt 
\begin{displaymath}
\left\lceil x \cdot \left(\frac{1}{2}\right)^y\right\rceil \mbox{ (aufrunden).}
\end{displaymath}Beispiel $9_{10} >> 2_{10}$ = $1001_{2} >> 2_{10} = 10_{2} = 2_{10}$ und mit der Formel ergibt sich $\left\lfloor 9 \cdot \left(\frac{1}{2}\right)^2 \right\rfloor =  \left\lfloor 9 \cdot \frac{1}{4} \right\rfloor = 2$. Bei $-9_{10} >> 2_{10}$ (Byte) = $1111\;0111_{2} >> 2_{10} = 1111\;1101_{2} = -3_{10}$ und mit der Formel ergibt sich $\left\lceil -9 \cdot \left(\frac{1}{2}\right)^2 \right\rceil =  \left\lceil -9 \cdot \frac{1}{4} \right\rceil = -3$.\\

\subsection*{Logische- und Bit-Operatoren}
\subsubsection*{Unterschiede}
Die Logischen-Operatoren sind z.B. alle Vergleiche wie $<$, $>$, $==$, usw. und $\&\&$ (AND) sowie $||$ (OR). Diese können nur auf den Datentyp boolean angewendet werden. Die beiden Operatoren AND und OR besitzen eine Besonderheit, wenn bei der Auswertung von $x_1$ AND $x_2$ das Ergebnis von $x_1$ schon false ist, wird $x_2$ nicht mehr ausgewertet. Das OR verhält sich ähnlich, hier gilt jedoch bei $x_1$ OR $x_2$ wenn $x_1$ schon true ist, wird $x_2$ nicht mehr ausgewertet.\\

Bei Bit-Operatoren sind die Operatoren $\&$, $|$ und \textasciiacute gemeint, diese können auf alle primitiven Datentypen angewendet werden und arbeitet direkt auf der Binärdarstellung. Leider gibt es keine mathematischen Formeln wie bei den Shift-Operatoren somit muss in diesem Fall binär gerechnet werden.

\subsubsection*{Wertetabellen}
\begin{tabular}{ll|l}
a & b & \lstinline|a && b| und \lstinline|a & b| \\ \hline
0 & 0 & 0\\
0 & 1 & 0\\
1 & 0 & 0\\
1 & 1 & 1
\end{tabular}

\begin{tabular}{ll|l}
a & b & \lstinline!a || b! und \lstinline!a | b! \\ \hline
0 & 0 & 0\\
0 & 1 & 1\\
1 & 0 & 1\\
1 & 1 & 1
\end{tabular}

\begin{tabular}{ll|l}
a & b & \lstinline|a ^ b| \\ \hline
0 & 0 & 0\\
0 & 1 & 1\\
1 & 0 & 1\\
1 & 1 & 0
\end{tabular}

